Широкое информирование населения об опасностях и последствиях псориаза, своевременное обращение к врачу, качественная диагностика и комплексная терапия позволят улучшить результаты лечения этого неинфекционного аутоиммунного заболевания, заявили в четверг эксперты на пресс-конференции в МИА "Россия сегодня", приуроченной к международному Дню борьбы с псориазом.

Согласно данным ВОЗ, в 2016 году в мире было зарегистрировано 100 миллионов человек с псориазом.

На мероприятии были озвучены результаты опроса свыше восьми тысяч больных из 32 стран мира, проведенное в мае GfK по заказу компании "Новартис Фарма". Выяснилось, что пациенты чаще всего связывают дискомфорт от болезни только с внешними проявлениями. В то же время это заболевание является системным и требует соответствующего подхода в лечении.

По словам руководителя лаборатории диагностики и инновационных методов лечения псориатического артрита ФГБУ "Научно-исследовательский институт ревматологии им. В.А. Насоновой" РАМН Татьяны Коротаевой, более половины больных псориазом могут страдать также от псориатического артрита — серьезного аутоимунного заболевания, поражающего в основном людей трудоспособного возраста.

"Диагноз "псориаз" ставит дерматолог, а псориатический артрит — это уже ревматологическое заболевание. Однако существуют различия в подходах к лечению псориатического артрита у дерматологов и ревматологов. Зачастую междисциплинарное взаимодействие налажено недостаточно хорошо, что приводит к отсутствию комплексного, а значит более эффективного лечения", — констатировала врач.

Председатель Санкт-Петербургского отделения Общества пациентов с псориазом Игорь Штейнцайг также полагает, что "в России есть большая проблема с недодиагностированностью и ранней диагностикой болезни". В РФ только 56,3% взрослых пациентов с псориазом находятся на диспансерном учете.

"Качественная диагностика и эффективная комплексная терапия — вот что может повысить качество жизни пациентов", — подчеркнул директор по научной работе "Новартис Фарма" Кришнан Раманатан.

Пациентам, впервые столкнувшимся с заболеванием, эксперты рекомендуют незамедлительно обращаться к врачу. По словам заведующей отделом дерматологии ФГБУ "Государственный научный центр дерматовенерологии и косметологии" Минздрава РФ Арфени Карамовой, на сегодняшний день большинство пациентов занимаются самолечением, а это ведет к утяжелению течения псориаза, и лечить таких больных значительно сложнее.